[PROF. EPIPHANIE]

[Précédente]

[Accueil]

[Remonter]

[Suivante]
Bibliothèque

Accueil
Remonter
Conception I
Conception II
Conception III
Nativ. Marie I
Nativ. Marie II
Nativ. Marie III
Nativ. Marie précis
Présent. Marie précis
Annonciation I
Annonciation II
Annonciation III
Annonciation IV
Exorde Annonciation
Visitation I
Visitation-Entretien
Visitation II
Purification I
Purification II
Purification III
Assomption I
Assomption II
Assomption Plan
Assomption Veille
Rosaire
Scapulaire
Mlle de Bouillon
V. Nlle Catholique I
V. Nlle Catholique II
Bernardine I
Bernardine II
M-Th de la Vieuville
M-A de Beauvais
Prof. Epiphanie
Prof. Exaltation
Prof. s/ Virginité
Marie-Anne de Bailly
Mme de La Vallière
Unité de l'Église

 



SERMON POUR  UNE  PROFESSION, PRÊCHÉ LE JOUR DE L'EPIPHANIE (A).


 

_Venerunt nuptiae Agni, et uxor ejus praeparavit se_.

Les noces de l'Agneau se vont célébrer, et son Épouse s'est préparée.
_Apoc.,_ XIX, 7.

 

Il est écrit, mes Sœurs, dans le livre de la Genèse, que « l'homme
quittera son père et sa mère pour s'attacher à son épouse (1) ; » et

 

1 _Genes_., n, 21.

 

(_a_) Vers 1664. — On verra par le style que ce sermon appartient à la
grande époque, et le jour est désigné par les indications les plus
précises.

Jusqu'ici les éditeurs ont uns l'exorde après le sermon : « Il ne
pourrait, disent-ils à la suite et dans le langage de Déforis, il ne
pourrait être mis en tête du discours, sans en déranger l'ordre et la
suite, et sans y faire pour cette raison des changements. » Ne voyant
point la justesse de cette remarque, nous avons mis le commencement au
commencement, l'exorde à la place de l'exorde.

 

487

 

saint Augustin nous enseigne qu'on ne peut jamais bien entendre le sens
véritable de ce passage, si l'on ne l'applique au Fils de Dieu (1), En
effet, dit ce saint évêque, selon l'usage des choses humaines, il
fallait dire que c'était l'Épouse qui quitte la maison paternelle pour
s'attacher à son Époux ; et il n'y a, ce semble, que Jésus-Christ seul
dont l'on puisse parler en un sens contraire. Car il est cet Époux
céleste qui a en quelque sorte quitté Dieu son Père qui l'engendre dans
l'éternité, et sa mère la Synagogue qui l'a engendré dans le temps, pour
s'attacher à son Église, que son sang et son esprit lui ont ramassée de
toutes les nations de la terre. Si je vous disais de moi-même que c'est
en cette journée que l'Église célèbre ces noces avec son cher et divin
Époux, vous croiriez peut-être, Messieurs, que c'est une invention que
j'aurais trouvée pour joindre le mystère de cette fête avec la cérémonie
que nous allons faire, que tous les saints Pères appellent des noces.
Mais il n'en est pas de la sorte ; c'est l'Église elle-même qui chante
dans l'office de cette journée : _Hodie cœlestî Sponso juncta est
Ecclesia_ : « Aujourd'hui l'Église a été unie avec son Époux ; » elle
célèbre en ce mystère le jour de son mariage. Tellement, ma très-chère
Sœur, que vos noces spirituelles avec Jésus-Christ se rencontrant si
heureusement avec celles de la sainte Église dans une même solennité, il
ne me sera pas malaisé d'accommoder le sujet que vous me donnez de
parler avec celui de la fête que nous célébrons aujourd'hui ; et j'espère
traiter l'un et l'autre, pourvu qu'il plaise à l'Époux céleste, dont je
dois raconter les louanges, de m'accorder le secours de son Esprit par
l'intercession de sa sainte Mère. _Ave_.

 

Enfin, ma Sœur, elle est arrivée cette heure désirée depuis si
longtemps, en laquelle vous serez unie avec Jésus-Christ par des noces
spirituelles. Certainement il n'était pas juste de vous donner d'abord
ce divin Époux, encore que votre cœur languît après lui : il fallait
auparavant embellir votre âme par une pratique plus exacte de la vertu,
et éprouver votre foi par une longue suite des

 

1 _De Genes., cont. Manich_., lib. II, n. 37.

 

488

 

saints exercices. Maintenant que vous vous êtes ornée d'une manière
digne de lui, et que votre noviciat vous a préparée à ce bienheureux
mariage, il n'est pas juste de le retarder, et nous allons en commencer
la cérémonie : _Venerunt nuptiœ Agni, et uxor ejus prœparavit se_. En
cet état, ma très-chère Sœur, vous parler d'autre chose que de votre
Époux, ce serait offenser votre amour, et je n'ai garde de commettre une
telle faute. Parlons donc aujourd'hui du divin Jésus ; qu'il fasse tout
le sujet de cet entretien. Considérons attentivement quel est cet Époux
qu'on vous donne ; et pour joindre votre fête particulière avec celle de
toute l'Église, tâchons de connaître ses qualités par le mystère de
cette journée. Vous y apprendrez sa grandeur, vous y découvrirez son
amour, et vous y verrez aussi sa jalousie.

Il est grand, n'en doutez pas, puisque c'est un roi. Les Mages le
publient hautement : « Où est né, disent-ils, le roi des Juifs (1) ? »
et c'est pour honorer sa royauté qu'ils viennent de si loin lui rendre
leurs hommages. Ce roi vous aime d'un amour ardent, et il vous montre
assez son amour par la bonté qu'il a eue de vous prévenir. Les Mages ne
le connaissaient pas, et il leur envoie son étoile pour les attirer. Il
vous a été rechercher par la même miséricorde ; et il a fait luire sur
vous, ainsi qu'un astre bénin, une inspiration particulière qui vous a
retirée du monde, pour vous unir à lui de plus près. Votre Époux est
donc un grand roi ; votre Époux vous aime avec tendresse ; mais il faut
encore vous dire qu'il vous aime avec jalousie.

Il appelle les Mages à lui ; mais il ne veut pas qu'ils retournent par
la même voie, ni qu'ils aiment ce qu'ils aimaient auparavant. Ainsi en
lui donnant votre cœur, détachez-vous aujourd'hui de toutes choses. S'il
vous chérit comme un amant, il vous observe comme un jaloux ; et le soin
qu'il a pris d'avertir les Mages du chemin qu'ils devaient tenir, peut
vous faire entendre, ma Sœur, qu'il veille bien exactement sur votre
conduite. Apprenez de là quel est cet Époux qui vous donne aujourd'hui
la main. Vous voyez sa royauté par les hommages qu'on lui rend (_a_) ;
vous voyez

 

1 _Matth.,_ II, 2.

(a) _Var._ : Qu'il reçoit.

 

489

 

son amour par l'ardeur de sa recherche ; vous voyez sa jalousie par le
soin qu'il prend de veiller sur vous, et de marquer si exactement toutes
vos démarches.

O épouse de Jésus-Christ, profitez de la connaissance particulière qu'on
vous donne de l'Époux céleste auquel vous engagez votre foi. Il est roi:
apprenez, ma Sœur, qu'il faut soutenir magnifiquement (_a_) cette haute
dignité de son Épouse. Il vous aime ; prenez donc grand soin de vous
rendre toujours agréable pour conserver son affection. Il est jaloux ;
apprenez de là quelle précaution vous devez garder pour lui justifier
votre conduite. Voilà trois avis importants que j'ai à vous donner en
peu de paroles: mais pour les rendre plus particuliers, et ensuite plus
fructueux, il faut en faire l'application à la vie que vous embrassez,
et aux trois vœux que vous allez faire.

Je vous ai dit qu'il faut prendre soin de soutenir la dignité dont il
vous honore, de conserver l'amour dont il vous prévient, et de
n'offenser pas la jalousie par laquelle il vous observe. Qu'il vous sera
aisé d'accomplir ces choses par le secours de vos vœux ! C'est un roi ;
mais c'est un roi pauvre, qui a pour palais une étable, dont le trône
est une croix ; pour soutenir la dignité d'Épouse (_b_), il ne veut que
l'amour de la pauvreté. Il aime, et ce qu'il aime ce sont les âmes pures
(_c_) : pour conserver son affection (_d_), l'agrément qu'il recherche
c'est la chasteté. Il est délicat et jaloux, et il veille de près sur
vos actions: mais comme il aime la soumission et chérit les âmes
soumises, pour se défendre de sa jalousie, la souveraine précaution
c'est l'obéissance (_e_). Dieu soit loué, mes Sœurs, de m'avoir inspiré
ces pensées, et de m'avoir donné le moyen de joindre, ainsi que je l'ai
promis, l'action que vous allez faire avec le mystère que l'Église
honore.

 

(_a_) _Var._ : Vigoureusement. — (_b_) A sa mode la grandeur royale. —
(_c_) Il aime, il est passionné pour les âmes pures. — (_d_) Son amour.
— (_e_) Il veille de près sur vos actions : l'unique précaution qu'il
vous demande, c'est la fidélité de l'obéissance.

 

490


PREMIER POINT.

 

Il est bien vrai, mes Sœurs, ce que Dieu nous dit avec tant de force par
la bouche de son prophète Isaïe (1), que ses pensées ne sont pas les
pensées des hommes, et que ses voies sont infiniment éloignées des
nôtres. Le ciel n'est pas plus élevé par-dessus la terre, que les
conseils de la sagesse divine le sont par-dessus les opinions et les
maximes de notre prudence. Le mystère du Verbe fait chair (_a_), où nous
voyons un renversement de toutes les maximes du monde, est une preuve
invincible de cette vérité. Et sans vous raconter maintenant toutes les
particularités de ce grand mystère, ce que j'ai à vous prêcher
aujourd'hui suffira pour vous faire voir cet éloignement infini des
pensées de Dieu et des nôtres. Car, mes Sœurs, je prêche un roi pauvre,
un roi que ses sujets ne connaissent pas : _Sui eum non receperunt_
(2) ; qui n'a par conséquent ni provinces qui lui obéissent, ni armées
qui combattent sous ses étendards. Son trône, c'est une crèche et son
palais une étable : c'est un monarque dans l'indigence, et un souverain
dans l'opprobre. O ciel, ô terre, ô anges et hommes, étonnez-vous des
abaissements du monarque que nous adorons.

Mais nous voyons, Messieurs, ordinairement que les pauvres s'associent
des riches pour chercher du secours à leur indigence. Il est dans
l'usage des choses humaines qu'un pauvre qui se marie tâche de subvenir
à sa pauvreté, en prenant une femme riche dont la dot le mette à son
aise. Et voici mon Sauveur Jésus, le plus pauvre de tous les pauvres,
qui ne veut que des pauvres en sa compagnie ; qui se choisissant une
épouse, ne veut pour dot que sa pauvreté, et l'oblige à renoncer
hautement à l'espérance de son héritage. Entendons ces deux vérités, et
voyons quel est ce mystère.

Quoiqu'il soit assez extraordinaire de venir de la misère à la royauté
et qu'il le soit beaucoup plus d'être pauvre et roi, toutefois il est
véritable que nous avons des exemples de l'un et de l'autre, et que Dieu
se plaît quelquefois à confondre l'arrogance

 

1 Isa., LV, 8. — 2 _Joan.,_ I, 11.

(_a_) _Var._ ; De l'Incarnation.

 

491

 

humaine par de telles vicissitudes. Mais que, pour établir une royauté,
il soit nécessaire de se faire pauvre ; que la nécessité et l'indigence
soient le premier degré pour monter au trône, c'est ce qui est
entièrement inouï dans toutes les nations de la terre, et mon Sauveur
s'était réservé de nous faire voir ce miracle. Car, mes Frères, vous le
savez, ou vous êtes fort peu informés des vérités de notre croyance ;
vous savez que le Fils de Dieu, pour s'acquérir le titre de roi, a été
obligé de se faire pauvre. Son Père lui promet que toutes les nations de
la terre reconnaitront son autorité, et qu'il les lui donnera pour son
héritage (1). Mais qui ne sait, parmi les fidèles, que pour monter sur
ce trône qui lui est promis sur la terre, il a fallu qu'il descendît de
celui où il régnait dans le ciel ; que pour acquérir ce nouvel héritage,
il a fallu quitter celui qui lui appartenait par sa naissance, et venir
parmi les hommes, faible et indigent, exposé à toute sorte de misères?

Vous le savez, chrétiens, et les mystères que nous célébrons durait ces
saints jours ne vous permettent pas d'ignorer ce fondement du
christianisme. Mais pour en savoir le secret et pénétrer les causes d'un
si grand mystère sous la conduite de l'Écriture, nous remarquerons, s'il
vous plaît, deux royautés en notre Sauveur. Comme Dieu, il est le Roi et
le Souverain de toutes les créatures qui ont été faites par lui : _Omnia
per ipsum_ (2) ; et outre cela, en qualité d'homme, il est Roi en
particulier de tout le peuple qu'il a racheté, sur lequel il s'est
acquis un droit absolu par le prix qu'il a donné pour sa délivrance.
Voilà donc deux royautés dans le Fils de Dieu : la première lui est
naturelle, et lui appartient par sa naissance ; la seconde est acquise,
et il l'a méritée par ses travaux. La première de ces royautés, qui lui
appartient par la création, n'a rien que de grand et d'auguste, parce
que c'est un apanage de sa naturelle grandeur, et qu'elle suit
nécessairement son indépendance. Et pourquoi n'en est-il pas de même de
celle qui est née par la rédemption? Saint Augustin vous le dira mieux
que je ne suis capable de vous l'expliquer. Voici la raison que j'en ai
conçue par les principes de ce grand évêque. Puisque le Sauveur était né
avec une telle puissance qu'il était de droit

 

1 _Psal._ II, 8.— 2 _Joan.,_ I, 3.

 

492

 

naturel maître absolu de tout l'univers, lorsqu'il a voulu s'acquérir
les hommes par un titre particulier, nous devons entendre, Messieurs,
qu'il ne le fait pas de la sorte dans le dessein de s'agrandir, mais
dans celui de les obliger.

En effet, dit saint Augustin, que sert-il au roi des anges de se faire
roi des hommes ; au Dieu de toute la nature de vouloir s'en acquérir une
partie, sur laquelle il a déjà un droit absolu? Il n'augmente pas (_a_)
par là son empire, puisqu'en s'acquérant les fidèles, il ne s'acquiert
que son propre bien, et ne se donne que des sujets qui lui appartiennent
déjà : tellement que s'il recherche cette royauté, il faut conclure, dit
ce saint évêque, que ce n'est pas dans une pensée d'élévation, mais par
un dessein de condescendance ; ni pour augmenter son pouvoir, mais pour
exercer sa miséricorde : _Dignatio est, non promolio ; miserationis
indicium est, non potestatis augmentum_ (1). Ainsi ne vous étonnez pas
aujourd'hui, ô Mages qui venez l'adorer, si vous ne voyez en ce nouveau
roi aucune marque de grandeur royale. C'est ici une royauté
extraordinaire. Ce Roi n'est pas roi pour s'élever, c'est pourquoi il ne
cherche rien de ce qui élève : il est roi pour nous obliger, et c'est
pourquoi il recherche ce qui nous oblige.

Et, mes Frères, vous savez assez combien sa pauvreté y est nécessaire,
puisque tous les oracles divins nous enseignent que nous ne devons être
sauvés que par ses souffrances. Mais poussons encore plus loin cette
vérité chrétienne, et prouvons invinciblement que c'est par le degré de
la pauvreté que notre Roi doit monter au trône. Vous le comprendrez sans
difficulté, si vous considérez attentivement quel est le trône que l'on
lui destine. Cherchons-le dans l'histoire de son Évangile: jetons les
yeux sur toute sa vie ; ne verrons-nous point quelque part le titre de
sa royauté? Sera-ce peut-être dans les synagogues, où il enseigne avec
tant d'autorité ? ou ne sera-ce point plutôt au Thabor, où il paraît
avec tant d'éclat ; au Jourdain, où le ciel s'ouvre sur lui? Où
verrons-nous écrit : « Jésus de Nazareth, roi des Juifs (2)? » Ah! mes
Frères, c'est sur sa croix ; et ce titre nous doit faire entendre

 

1 _In Joan.,_ tract. LI, n. 4. — 2 _Jean_., XIX, 19.

(_a_) _Var._ : Il n'accroit pas.

 

493

 

que la croix est le trône de ce nouveau roi. Elle n'est pas seulement
son trône, elle est la source de sa royauté. Car comme nous sommes un
peuple racheté, il est notre roi par la croix qui a porté le prix de
notre salut ; comme nous sommes un peuple conquis, _Populus
acquisitionis_ (1), il est notre roi par la croix qui a été l'instrument
de sa conquête. Il se confesse roi dans sa passion : _Ergo rex es tu_
(2)? Et ce qu'il n'a jamais avoué, quand il a paru comme tout-puissant
par la grandeur de ses miracles, il commence à le publier, lorsqu'il
paraît le plus méprisable par sa qualité de criminel. Et pourquoi cela,
je vous prie, si ce n'est afin que nous entendions que c'est sa croix et
sa mort ignominieuse qui font l'établissement de sa royauté?

S'il est ainsi, s'il est ainsi, si tel est le dessein de Dieu, que mon
maître doive régner par son supplice, ah ! pauvreté, viens à son
secours, pauvreté, prête-lui la main. Il ne peut être roi sans son
entremise : car considérez, âmes saintes, ce bel ordre des conseils de
Dieu. Afin que Jésus-Christ fût notre roi en qualité de Sauveur, il
fallait qu'il nous acquît ; et pour nous acquérir, il fallait qu'il nous
achetât ; et pour nous acheter, il devait donner notre prix ; pour donner
notre prix, il fallait qu'il fût mis en croix ; pour être mis en croix,
il fallait qu'il fût méprisé ; et afin qu'il fût méprisé, ne fallait-il
pas qu'il fût pauvre, qu'il fût faible, qu'il lût impuissant, abandonné
aux injures, exposé à l'oppression et à l'injustice par sa condition
misérable? _Ut daret pretium, pro nobis crucifixus est ; ut
crucifigeretur, contemptus est ; ut contemneretur, humilis apparuit_
(3). S'il eût paru aux hommes avec un appareil redoutable, qui aurait
osé mettre la main sur sa personne? Ses gardes, ses satellites, comme il
dit lui-même (4), ne l'auraient-ils pas délivré? S'il eût eu quelque
crédit dans le monde, l'aurait-on traité si indignement? Mais comme il
devait être crucifié, il a voulu être méprisé ; et pour s'abandonner au
mépris, il lui a plu d'être pauvre.

Regardez les degrés, mes Sœurs, par où votre Époux monte dans son trône,
ou plutôt par où votre Époux descend à son trône, à la royauté par la
croix, à la croix par l'oppression, à l'oppression

 

1 I _Petr_., II, 9. — 2 _Joan.,_ XVIII, 37. — 3 S. August., in _Joan.,_
tract. IV, n. 2, — 4 _Matth.,_XXVI, 53.

 

494

 

par le mépris, au mépris par la pauvreté. O pauvreté de Jésus, que je
t'adore aujourd'hui avec les Mages ! tu es le sacré marchepied par où
mon Roi est allé au trône ; c'est toi qui l'as conduit à la royauté,
parce que c'est toi qui l'as mené jusque sur la croix. Et vous, ô Jésus,
mon Roi et mon Maître, ah ! que je comprends aujourd'hui tous les
mystères de votre vie par la royauté dont je parle ! Je m'étonnais de
vous voir dans une étable, sur de la paille et dans une crèche,: mon
esprit éperdu ne pou-voit comprendre tant de bassesse. Mais que tout
cela vous sied bien ! Il faut un tel palais à un roi pauvre, un tel
berceau à un roi pauvre, un tel appareil à un roi pauvre. Que cette
couronne d'épines vous est convenable ! Que ce sceptre fragile est bien
dans vos mains ! Tout cela est digne d'un roi qui vient régner par la
pauvreté. Et lorsque faisant votre entrée dans la ville de Jérusalem ,
vous êtes monté sur une ânesse, ah ! mes Frères, qui ne rougirait d'un
si ridicule équipage, si l'on n'était convaincu d'ailleurs qu'il est
digne de ce roi pauvre, qui ne se fait pas roi pour s'agrandir, mais
pour fouler aux pieds la grandeur mondaine?

Chère Sœur, voilà votre Époux, voilà le roi que nous vous donnons.
N'ayez pas de honte de sa pauvreté ; elle abonde en biens infinis. Il ne
méprise les biens de la terre qu'à cause de la plénitude des biens du
ciel ; et sa royauté est d'autant plus grande, qu'elle ne veut rien de
mortel. Ce n'est pas par impuissance, mais par dédain ; ce n'est pas par
nécessité, mais par plénitude. « Il n'a pas besoin de nos biens : »
_Bonorum meorum non eges_ (1) ; et il ne lui convient pas, en sa
dispensation selon la chair. « Car, étant riche, il s'est fait pauvre
pour l'amour de nous : » _Cùm dives esset, propter nos egenus factus
est_ (2). C'est pourquoi je vous ai dit au commencement qu'il demande
pour dot votre pauvreté. Pourquoi cela, âmes chrétiennes, si ce n'est,
comme il nous a dit, que « son royaume n'est pas de ce monde (3)? » Si
son royaume était de ce monde, il demanderait pour dot les biens de ce
monde ; mais son royaume n'étant pas du monde, il ne vous estimera riche
qu'en perdant tous les biens que le monde donne. C'est

 

1 _Psal._ XV, 2. — 2 II _Cor.,_ VIII, 9. — 3 _Joan.,_ XVIII, 36.

 

405

 

par cette dot de la pauvreté que vous achetez son royaume. Ce n'est pas
sans raison qu'il ne donne la félicité en qualité de royaume qu'aux
pauvres et à ceux qui souffrent. O Évangile, que tes mystères sont liés,
et que ta doctrine est suivie ! Le trône de Jésus-Christ, c'est la
croix ; le premier degré, c'est la pauvreté. Il ne parle de royaume qu'à
ceux qui sont ou sur le trône de sa croix par les souffrances, ou sur le
premier degré par la pauvreté. Venez donc donner la main à ce Roi. Et
vous, recevez-la, ô Jésus, recevez-la comme votre épouse, puisqu'elle
consent d'être pauvre : donnez-lui part à votre royaume, puisqu'elle le
mérite par son indigence. Nouveau mariage, mes Sœurs, où le premier
article que l'Époux demande, c'est que l'Épouse qu'il a choisie renonce
à son héritage ; où il l'oblige par son contrat à se dépouiller de tous
ses biens ; où il appelle ses parents, non point pour recevoir d'eux
leurs biens temporels, mais pour leur quitter à jamais ce qu'elle
pouvait espérer par sa succession. C'est ainsi que Jésus-Christ se marie
, parce qu'il est si grand par lui-même, que c'est se rendre indigne de
lui que de ne se contenter pas de ses biens et de désirer autre chose
quand on le possède. « Oubliez votre peuple et la maison de votre père :
» _Obliviscere populum tuum et domum patris tui_ (1). Vous voyez la
condition sous laquelle Jésus-Christ vous reçoit ; voyez maintenant les
moyens de vous conserver son amour : c'est ma seconde partie.

 


SECOND  POINT.

 

Il est temps, ma Sœur, de vous faire voir l'amour qu'a pour vous votre
Époux céleste ; et comme l'amour d'un époux se fait paraître
principalement dans l'ardeur de la recherche, il faut vous montrer en
peu de paroles de quelle sorte Jésus-Christ vous a recherchée. Vous
découvrirez cette vérité dans l'étoile mystérieuse qui paraît dans notre
mystère ; et à la faveur de sa lumière, vous verrez des marques sensibles
de l'amour du divin Sauveur et du désir qu'il a eu de vous posséder. Il
y a trois choses dans cette étoile qui me paraissent fort considérables,
et qui font merveilleusement pour notre sujet.

 

1 _Psal._ XLIV, 11.

 

496

 

Premièrement, je remarque que cet astre ne jette pas indifféremment sa
lumière, et semble faire un choix des personnes sur lesquelles il répand
ses rayons. Il ne luit pas par toute la terre : on ne le voit qu'en
Orient, nous dit l'Évangile ; encore n'y paraît-il qu'aux trois Mages.
Et ce qui nous fait voir manifestement que cette étoile éclaire avec
choix et avec discernement des personnes , c'est qu'elle se cache sur
Jérusalem et qu'elle retire ses rayons de dessus cette ville ingrate.
Secondement cette belle étoile ne choisit pas seulement ceux qu'elle
illumine, mais encore elle les attire. Elle montre aux Mages un éclat si
doux et je ne sais quelle lueur si bénigne, que leurs yeux en étant
charmés, à peine se peuvent-ils empêcher de la suivre : _Vidimus stellam
ejus et venimus_ (1) : « Nous l'avons vue, disent-ils, et aussitôt nous
sommes venus. » Enfin, non-seulement elle les attire, mais encore elle
les précède : _Stellam quam viderant Magi, antecedebat eos_ (2). Elle
marche devant eux pour les conduire ; et afin de leur faire porter plus
facilement les fatigues et les ennuis du voyage, elle remplit leurs
cœurs dune sainte joie : _Videntes autem stellam gavisi sunt gaudio
magno_ (3).

Voilà, ma Sœur, les trois qualités de l'étoile qui nous apparaît : elle
choisit, elle attire et elle précède. Et vous reconnaissez à ces trois
marques l'inspiration favorable par laquelle Jésus-Christ vous a appelée
à l'heureuse dignité d'Épouse. Cette inspiration , c'est votre étoile :
elle s'est levée sur votre orient, c'est-à-dire dès vos premières
années ; mais elle vous a paru par un choix exprès. Cette grâce, que Dieu
vous a faite, n'a pas été donnée à tout le monde. Le Fils de Dieu nous a
dit lui-même (4) que « tous n'entendent pas cette parole : » _Non omnes
capiunt verbum istud_. Qui est donc celui qui la peut entendre ? « C'est
celui, dit-il, à qui Dieu le donne : » _Sed quibus datum est_. Par
conséquent il vous a choisie ; il vous a choisie entre mille. Combien
a-t-il laissé de vos compagnes ? Combien en a-t-on voulu appeler qui
n'ont pas écouté cette voix? Combien s'en est-il présenté, qu'il ne lui
a pas plu de recevoir? _Non hos elegit Dominus_ (5) : « Le Seigneur ne
les

 

1 _Matth.,_ II, 2. — 2 _Ibid_., 9. — 3 _Ibid.,_ 10. — 4 _Matth.,_ XIX,
11. — 5  _Baruch,_ III, 27.

 

497

 

a pas choisies. » Ses yeux ont daigné s'arrêter sur vous : pouvez-vous
douter de son amour après le bonheur de cette préférence?

Ce serait peu de vous avoir choisie : jamais vous n'eussiez suivi ce
choix bienheureux, s'il ne vous avait attirée. Nul ne vient à lui qu'il
ne lui donne ; nul ne peut venir qu'il ne l'attire (1). Tâchez de
rappeler en votre mémoire le moment auquel il vous a touchée. Quelle
lumière vous parut tout à coup? Quel attrait inopiné du bien éternel
arracha de votre cœur l'amour du monde, et vous le fit regarder avec
mépris ? C'est l'étoile qui vous paraît, c'est l'inspiration qui vous
attire. Que si peut-être il est arrivé que vous n'ayez pas senti si
distinctement tous ces mouvements admirables, mais, ma Sœur, connaissez
votre Époux, et sachez qu'il agit en nous d'une manière si délicate, que
souvent le cœur est gagné avant même qu'il s'en aperçoive. Et s'il ne
vous avait attirée de cette manière forte et puissante à laquelle, dit
saint Augustin (2), nulle dureté ne résiste, par combien de vaines
délices le monde vous aurait-il amollie ? par combien d'erreurs
dangereuses se serait-il efforcé de vous séduire? par combien de fausses
lumières aurait-il tâché de vous éblouir? Mais l'étoile de Jésus-Christ,
je veux dire son inspiration et sa grâce, a eu un éclat plus fort et une
lumière plus attirante. Vous l'avez vue ; elle vous a charmée ; vous êtes
venue aussitôt : _Vidimus et venimus_ ; et Jésus est prêt à vous
recevoir. Heureuse d'avoir été si soigneusement recherchée, et si
fortement attirée !

Toutefois l'amour du divin Époux a fait quelque chose de plus en votre
faveur. En vain sa lumière et sa grâce vous eût excitée avenir ; vous
n'eussiez pu continuer un si grand voyage, si le même astre qui vous l'a
fait entreprendre ne vous eût précédée durant votre course. Laissez les
raisonnements éloignés, et jugez-en par l'expérience de votre noviciat.
Autant de pas que vous avez faits, la grâce a toujours marché devant
vous, et votre volonté n'a fait que la suivre : _Pedissequâ, non prœviâ
voluntate,_ dit saint Augustin (3). Autrement, ma très-chère Sœur, parmi
tant de tentations qui vous environnent, votre volonté chancelante

 

1 _Joan.,_ VI, 44. — 2 _De Prœdest. Sanct_., cap. VIII, n. 13. — 3 _Ad
Paulin_., epist. CLXXXVI, n. 10.

 

498

 

serait tombée à chaque moment ; le bruit et le tumulte du monde vous eût
empêchée de prêter l'oreille aux caresses de votre Époux, qui parle en
secret ; l'éclat et la pompe du monde, qui frappe les sens et les
éblouit de près, aurait effacé à vos yeux la lumière modeste et tempérée
de la simplicité religieuse ; la mollesse et les délices du monde vous
auraient rendue trop insupportable votre vie pénitente et mortifiée.
Votre Époux ne l'a pas permis : son étoile qui vous avait excitée,
non-seulement a voulu vous accompagner, mais encore marcher devant vous,
afin que vous ne pussiez la perdre de vue : _Antecedebat eos_ ; et la
joie dont elle a rempli votre cœur s'est répandue si abondamment dans
toutes les puissances de votre âme, qu'elle a noyé et abîmé la joie de
ce monde qui s'efforçait à tout moment de lever la tête.

Ainsi, ma Sœur, ayant surmonté les difficultés du voyage, je veux dire
les peines du noviciat, la conduite de cette étoile vous a enfin amenée
où était l'enfant : _Staret suprà ubi erat puer_ (1). C'est là, c'est là
qu'elle vous arrête. Entrez, et vous trouverez le divin Jésus prêt à
recevoir vos présents et à vous donner les siens, c'est-à-dire à vous
donner sa foi et à recevoir la vôtre, et à s'unir avec vous par un
éternel mariage. Qui vit jamais un amour pareil, ni une recherche si
ardente ? Il vous a choisie entre mille : de peur que vous manquassiez à
le suivre, il a pris soin de vous attirer. Qui pourrait assez admirer
son assiduité infatigable? Il ne vous a pas quittée un moment ; et dans
tous les pas que vous avez faits, il a toujours marché devant pour vous
ouvrir le chemin plus libre, marquant le sentier que vous deviez suivre
par un trait d'une lumière céleste. Combien devez-vous faire d'efforts,
combien rechercher d'agréments pour vous conserver à jamais une
affection si ardente ?

C'est ici qu'il faut vous dire un secret de la grâce que je vous prêche,
et de l'amour du Fils de Dieu que je vous annonce. C'est que son amour
ne continue pas ainsi qu'il commence ; et la différence consiste en ce
point, que pour commencer à nous aimer, il ne nous demande point de
mérites ; mais pour le continuer, il nous en demande. Saint Augustin vous
le dira mieux : « Il a aimé

 

1 _Matth.,_ II, 19.

 

499

 

notre âme, dit ce saint évêque, toute laide qu'elle était par ses
crimes- mais il l'a aimée, poursuit-il, afin de l'embellir par les
bonnes œuvres : » _Fœdos dilexit, ut pulchros faceret_ (1). Et ailleurs,
plus élégamment : « Il nous a aimés, nous dit-il, dans le temps que nous
lui déplaisions, mais c'était afin de produire en nous ce qui est
capable de lui plaire : » _Displicentes amati sumus, ut esset in nobis
undè placeremus_ (2). Il vous a choisie, ma très-chère Sœur, par un
amour gratuit, par une bonté prévenante, par un pur effet de
miséricorde. Comme il a voulu venir de lui-même , il n'a point fallu
d'agrément pour l'attirer ; mais il en faut nécessairement pour le
retenir. Mais quelles grâces, quels agréments pourront vous conserver
cet Époux céleste, qui est lui-même si accompli et le plus beau des
enfants des hommes (3)? Il faut vous dire encore en un mot que vous ne
manquerez jamais d'agrément pour lui, tant que vous aurez soin de
conserver pure la virginité chrétienne que vous lui vouez aujourd'hui.
Si vous voulez entendre, mes Sœurs, combien la virginité lui est
agréable, vous n'avez qu'à méditer attentivement les mystères que nous
honorons durant ces saints jours. Quel est le sujet de ces fêtes ?
qu'est-ce que l'Église nous y représente? Un Dieu qui descend sur la
terre : c'est la sainte virginité qui a eu la force de l'attirer. Un
Dieu qui naît d'une femme, _ex muliere_ (4) ; mais la sainte virginité
l'a purifiée, afin que le Saint-Esprit opérât sur elle. Un Dieu qui
prend une chair humaine ; mais il ne l'aurait pas revêtue si cette chair
n'eût été ornée de toute la pureté d'un sang virginal. Et de peur que
vous ne croyiez que c'est trop flatter la virginité que de lui attribuer
un si grand ouvrage , tâchons d'éclaircir cette vérité par un beau
principe tiré de la doctrine des Pères.

Ils nous représentent la virginité comme une espèce de milieu entre les
esprits et les corps ; et saint Augustin l'entend de la sorte, lorsqu'il
parle en ces termes des vierges sacrées : « Elles ont, dit-il, en la
chair quelque chose qui n'est pas de la chair, » et qui tient de l'ange
plutôt que de l'homme : _Habent aliquid jam non carnis_

 

1 _In__ Joan_., tract. X, n. 18. — 2 _Ibid.,_ tract. CII, n. 5. — 3
_Psal._ XLIV, 3. — 4 Galat., IV,
4.                                       '

 

500

 

_in carne_ (1). Les esprits et les corps, voilà les extrémités opposées ;
la virginité, voilà le milieu qui participe de l'une et de l'autre. Elle
est en la chair, dit saint Augustin ; c'est par là qu'elle tient aux
hommes : mais elle a, dit-il, dans la chair quelque chose qui n'est pas
de la chair, c'est par là qu'elle touche aux anges : tellement qu'elle
est le milieu entre les esprits et les corps. C'est une perfection des
hommes ; mais c'est un écoulement de la vie des anges. Et ce beau
principe étant supposé, je ne m'étonne pas, chrétiens, si la sainte
virginité est intervenue pour unir, dans le mystère de l'Incarnation, la
divinité à la chair. Il y avait trop de disproportion entre la
corruption de nos corps et la beauté immortelle de cet esprit pur :
tellement que, pour mettre ensemble deux natures si éloignées, il
fallait auparavant trouver un milieu dans, lequel elles s'approchassent.

Il est tout trouvé, chrétiens, et la sainte virginité peut faire ce
grand effet par son entremise. Et s'il m'est permis aujourd'hui
d'expliquer un si grand mystère par l'exemple des choses sensibles, j'en
trouve quelque crayon imparfait dans la lumière qui nous éclaire. Il
n'est rien de plus opposé que la lumière et les corps opaques. La
lumière tombant dessus ne les peut jamais pénétrer, parce, que leur
obscurité la repousse : il semble au contraire qu'elle s'en retire en
réfléchissant ses rayons. Mais lorsqu'elle rencontre un corps
transparent, elle y entre, elle s'y unit, parce qu'elle y trouve l'éclat
et la transparence qui approche de sa nature et a quelque chose de sa
clarté. Ainsi nous pouvons dire, Messieurs , que la divinité du Fils de
Dieu voulant s'unir à un corps mortel, demandait en quelque façon que la
virginité se mît entre deux, parce qu'ayant quelque chose de spirituel,
elle a pu préparer la chair à être unie à cet esprit pur.

Je ne le dis pas de moi-même : c'est un saint évêque d'Orient qui m'a
donné ouverture à cette pensée ; et voici ses propres paroles tirées
fidèlement de son texte : « C'est, dit-il, la virginité qui fait que
Dieu ne refuse pas de venir vivre avec les hommes : c’est elle qui donne
aux hommes des ailes pour prendre leur vol du côté du ciel ; et étant le
lien sacré de la familiarité de l'homme

 

1 _De sanctâ Virginit_., n. 12                                
                                                 

 

501

 

avec Dieu, elle accorde par son entremise des choses si éloignées par
nature (1). » S'il est ainsi, et n'en doutons pas , puisque de si grands
hommes le disent, puisque nous le voyons par tant de raisons ne croyez
pas, ma très-chère Sœur, que vous puissiez jamais manquer d'agrément
pour Jésus votre Époux céleste, tant que vous porterez en vous-même ce
qui l'a attiré du ciel en la terre. La bonté de Dieu est sans repentance
: ce qu'il aime, il l'aime toujours ; et ayant cherché une fois avec
tant d'ardeur la pureté virginale, il a toujours pour elle le même
transport. Et aussi voyons-nous dans son Écriture qu'il la veut toujours
avoir en sa compagnie : « Car les vierges suivent l'Agneau partout : »
_Sequuntur Agnum quocumquè ierit_ (2). Soyez donc vierge d'esprit et de
corps. Ainsi un chaste agrément vous conservera ce que la grâce de votre
Époux vous a accordé : vous aurez toujours son affection, et vous
n'offenserez pas sa jalousie. Il faut encore parler en un mot de cette
jalousie de l'Époux céleste , et c'est par où je m'en vais conclure.

 


TROISIÈME  POINT.

 

Que Dieu soit jaloux, chrétiens, il s'en vante si souvent dans son
Écriture, qu'il ne nous permet pas de l'ignorer. C'est une des qualités
qu'il se donne dans le Décalogue : « Je suis, dit-il, le Seigneur ton
Dieu, Dieu fort et jaloux : » _Deus tuus, fortis et zelotes_ (3). Et
cette qualité de jaloux est si naturelle à Dieu, qu'elle fait un de ses
noms, comme il est écrit en l'Exode : _Dominus zelotes, nomen ejus_ (4)
: « Son nom est le Seigneur jaloux. » Il paraît donc assez que Dieu est
jaloux , et peu de personnes l'ignorent : mais que l'ouvrage de notre
salut, que le mystère de Rédemption, que nous honorons durant ces saints
jours, soit un effet de sa jalousie , c'est ce que vous n'avez pas
peut-être encore entendu et qu'il est nécessaire que je vous explique,
puisque mon sujet m'y conduit.

Ce n'est pas moi qui le dis ; c'est Dieu qui nous en assure en termes
exprès par la bouche de son prophète Isaïe : _De Jerusalem_

 

1 S. Greg. Nyss., _Orat. de Virg_., cap. II. — 2 _Apoc_., XIV, 4.— 3
_Exod_., XX, 5. — 4 _Exod_., XXXIV, 14.

 

502

 

_exibunt reliquiœ, et salvatio de monte Sion : zelus Domini exercituum
faciet istud_ (1) : « Dans les ruines de Jérusalem il restera un grand
peuple que Dieu délivrera de la mort ; le salut paraîtra en la montagne
de Sion : la jalousie du Dieu des armées fera cet ouvrage. » Après des
paroles si claires, il n'est pas permis de douter que le mystère de
notre salut ne soit un effet de jalousie : mais de quelle sorte cela
s'accomplit, il n'est pas fort aisé de le comprendre. Car, mes Sœurs,
que la jalousie du Dieu des armées le porte à châtier ceux qui le
méprisent, je le conçois sans difficulté ; c'est le propre de la
jalousie. Et je remarque aussi dans les saintes Lettres que Dieu n'y
parle guère de sa jalousie, qu'il ne nous fasse en même temps craindre
ses vengeances. « Je suis un Dieu jaloux, dit le Seigneur : » _Deus
fortis, zelotes_ ; et il ajoute aussitôt après : « Vengeant les
iniquités des pères sur les enfants : » _Visitans iniquitates patrum in
filios_ (2). « Dieu est jaloux, » dit Moïse ; et il dit dans le même lieu
que « Dieu est un feu consumant ; l'ardeur de sa jalousie brûle les
pécheurs : » _Dominus Deus tuus ignis consumens est, Deus œmulator_ (3).
Et le prophète Nahum a joint ces deux choses : « Le Seigneur est un Dieu
jaloux, et le Seigneur est un Dieu vengeur : » _Deus œmulator et
ulciscens Dominus_ (4) ; tant ces deux qualités sont inséparables.

Que s'il est ainsi, chrétiens , se peut-il faire que nous rencontrions
le principe de notre salut dans la jalousie, qui semble être la source
des vengeances? Et après que le prophète a uni un Dieu jaloux et un Dieu
vengeur, oserons-nous espérer de trouver ensemble un Dieu jaloux et un
Dieu sauveur? Néanmoins il est véritable : ce qui a sauvé le peuple
fidèle, c'est la jalousie du Dieu des armées ; vous l'avez ouï de sa
propre bouche : _Zelus Domini exercituum faciet istud_ (5). Mais il ne
vous faut plus tenir en suspens ; il est temps d'expliquer un si grand
mystère. Un excellent auteur de l'antiquité nous en va donner
l'ouverture : ce grand homme, c'est Tertullien. Il dit que Dieu a
recouvré (_a_) son image, que «le diable avait enlevée, par une
opération de jalousie : »

 

1 _Isa.,_ XXXVII, 32. — 2 _Exod.,_ XX, 5. — 3 _Deut.,_ IV, 24. — 4
_Nahum_., I, 2. — 5 _Isa_., XXXVII, 32.

 

(_a_) _Var._ ; Délivré.

 

503

 

_Deus imaginem suam à diabolo captam œmulà operatione recuperavit_ (1).
Voilà peu de paroles, Messieurs ; mais elles renferment un sens
admirable qu'il faut tâcher de développer.

Pour cela il est nécessaire de reprendre les choses d'un plus haut
principe, et de rappeler en votre mémoire la témérité de cet ange, qui
par une audace inouïe a voulu s'égaler à Dieu et se placer jusque dans
son trône. Repoussé de sa main puissante et précipité dans l'abîme, il
ne peut quitter le premier dessein de son audace démesurée ; il se
déclare hautement le rival de Dieu. C'est ainsi que Tertullien l'appelle
(2) _Aemulus Dei,_ « le jaloux, le rival de Dieu. » Il se veut faire
adorer en sa place : il n'a pu occuper son trône, il lui veut enlever
son bien. Il entre dans le paradis terrestre, furieux et désespéré : il
y trouve l'image de Dieu, c'est-à-dire l'homme, image chérie et
bien-aimée, que Dieu avait faite de sa propre main ; il la séduit, il la
corrompt. Surprise par ses flatteries, elle s'abandonne à lui. La
parjure qu'elle est, l'ingrate et l'infidèle qu'elle est, au milieu des
bienfaits de son Époux, dans le lit même de son Époux ( pardonnez-moi la
hardiesse de cette parole, que je ne trouve pas encore assez forte pour
exprimer l'indignité de cette action), dans le lit même de son Époux ,
elle se prostitue à son rival. O insigne infidélité ! ô lâcheté sans
pareille ! Fallait-il quelque chose de plus que cette honteuse
prostitution faite à la face de Dieu, pour l'excitera jalousie? Il s'y
excite en effet. Mon Épouse s'est fait enlever ; mon image s'est laissé
corrompre, elle que j'avais faite avec tant d'amour, dont j'avais
moi-même formé tous les traits, que j'avais animée d'un souffle de vie
sorti de ma propre bouche.

Que fera, mes Frères, ce Dieu fort et jaloux, irrité d'un si infâme
abandonnement? Que fera-t-il à cette Épouse, qui a méprisé un si grand
amour et offensé si fortement sa jalousie? Certainement il pouvait la
perdre. Mais, ô jalousie miséricordieuse ! il a mieux aimé la sauver. O
rival, je ne veux point qu'elle soit ta proie ; je ne la puis souffrir
en tes mains : ce spectacle indigne irrite mon cœur, et le provoque à
jalousie. Piqué de ce sentiment, il court après pour la retirer : il
descend du ciel en la terre, pour

 

1 _De carne Christi,_ n. 17. — 2 _De Spect_., n. 2.

 

504

 

chercher son Épouse qui s'y est perdue. Il vient nous sauver des mains
de Satan, jaloux de nous voir en sa puissance. Vous l'avez vu ces jours
passés naître en Bethléem ; il vous a fait annoncer par ses anges qu'il
était votre Sauveur : la jalousie du Dieu des armées a fait cet ouvrage.
Certes cette manière admirable dont il se sert pour nous retirer montre
assez , si nous l'entendons, que c'est la jalousie qui le fait agir. Car
considérez, je vous prie, qu'il n'envoie pas ses anges pour nous
délivrer ; il y vient lui-même en personne : _Deus ipse veniet et
salvabit vos_ (1). Et cela pour quelle raison, si ce n'est afin que nous
comprenions que c'est à lui que nous devons tout ; et que nous lui
consacrions tout notre amour, comme nous tenons de lui seul tout notre
salut?

C'est pourquoi nous voyons dans son Écriture qu'il n'est pas moins
jaloux de sa qualité de Sauveur, que de celle de Seigneur et de Dieu.
Ecoutez comme il en parle, Messieurs : _Ego Dominus, et non est ultra
Deus absque me : Deus justus et salvans, non est prœter me_ (2) : « Je
suis le Seigneur, et il n'y a point d'autre Dieu que moi : je suis le
Dieu juste, et personne ne vous sauvera que moi. » Il me semble que ce
Dieu jaloux adresse sa voix , comme un amant passionné, à la nature
humaine infidèle : O volage , ô prostituée, qui m'as quitté pour mon
ennemi ! n'est-ce pas moi qui suis le Seigneur? et il n'y a point de
Dieu que moi. Regarde qu'il n'y a que moi qui te sauve ; et si tu m'as
oublié après t'avoir créée, reviens du moins quand je te délivre. Voyez,
mes Frères, comme il est jaloux de la qualité de Sauveur. Et ailleurs,
se glorifiant de l'ouvrage de notre salut : C'est moi, c'est moi,
dit-il, qui l'ai fait : ce ne sont ni mes anges, ni mes archanges, ni
aucune des vertus célestes : « C'est moi seul qui l'ai fait, c'est moi
seul qui vous porterai sur mes épaules, c'est moi seul qui vous sauverai
: » _Ego feci, ego feram, ego portabo, ego salvabo_ (3). Tant il est
jaloux de cette gloire, tant notre délivrance lui tient au cœur, tant il
craint que nos affections ne se partagent.

Et c'est pour cette même raison qu'il nous fait, dit saint Chrysostome
(4), des présents si riches. Il voit que nous recevons à pleines

 

1 _Isa.,_ XXXV, 4. — 2 _Isa.,_ XLV, 21. — 3 _Isa.,_ XLVI, 4. — 4 In
epist. I _ad Cor_., hom. XXIV, n. 2.

 

505

 

mains les présents de son rival qui nous séduit : il nous amuse par une
pomme, il nous gagne par des biens trompeurs qui n’ont qu'une légère
apparence. Chrétiens, il en est jaloux. Quoi! l'on préfère des présents
si vains à tant de bienfaits si considérables ! Que fera-t-il, dit saint
Chrysostome? Il fera comme un amant passionné, qui voyant celle qu'il
recherche gagnée par les présents des autres prétendants , multiplierait
aussi les siens sans mesure pour emporter le dessus et la dégoûter des
présents des autres : ainsi fait le Sauveur Jésus. Pour détourner nos
yeux et nos cœurs des libéralités trompeuses de notre ennemi, il
redouble ses dons jusqu'à l'infini, il nous donne son Esprit et sa
grâce, il nous donne son trône et sa gloire, il nous donne son royaume
et son héritage, il nous donne sa personne et sa vie, il nous donne son
corps et son sang. Et que ne nous donne-t-il pas? Voyez , voyez, dit-il,
si cet autre prétendant que vous écoutez ; voyez s'il pourra égaler une
telle munificence. A quelque prix que ce soit, il est résolu de gagner
nos cœurs ; et nous voudrions nous défendre d'une jalousie si obligeante
l J'en ai dit assez pour vous faire voir que le Dieu Sauveur est jaloux,
et qu'il nous sauve par sa jalousie , _œmulà operatione_. Mais s'il en a
l'ardeur et les transports, il en a aussi les regards et la vigilance.

Il a, ma Sœur, des yeux de jaloux toujours ouverts pour veiller sur
vous, pour étudier tous vos pas, pour observer toutes vos démarches ; et
sans m'engager dans de longues preuves d'une vérité si constante,
considérez seulement l'état où vous êtes. Et ces grilles, et cette
clôture, et tant de contraintes différentes, n'est-ce pas assez pour
vous faire comprendre combien sa jalousie est délicate? Il vous renferme
soigneusement, il rend de toutes parts l'abord difficile, il observe
jusqu'à vos regards ; et ce voile, qu'il met sur votre tête, montre assez
qu'il est jaloux et de ceux qu'on jette sur vous, et de ceux que vous
jetez sur les autres. Il compte tous vos pas, il règle votre conduite
jusqu'aux moindres choses : ne sont-ce pas des actions d'un amant jaloux
? Il n'en fait pas ainsi à tous les fidèles ; mais c'est que s'il est
jaloux de tous les autres, il l'est beaucoup plus de ses Épouses. Etant
donc ainsi observée de près, pour vous garantir des effets d'une
jalousie si délicate, il

 

506

 

ne vous reste, ma chère Sœur, qu'une obéissance toujours ponctuelle et
un entier abandonnement de vos volontés. Marchez par la voie qu'il vous
prescrit, par la règle qu'il vous a donnée : écoutez son ange qui vous
avertit ; ce sont vos supérieurs qui tiennent sa place. Vivant de la
sorte, ma Sœur, espérez tout de son amour, et n'appréhendez rien de sa
jalousie. Il serait trop long de parler de l'obéissance ; ce mot suffira.
Il faut finir par une réflexion sur la jalousie.

Sachez donc que ce Dieu jaloux veut que ses fidèles le soient aussi, et
qu'une sainte jalousie nous soit comme un aiguillon pour nous exciter à
son service. _Ecce venio citò ; tene quod habes, ut nemo accipiat
coronam tuam_ (1) : « Je viendrai bientôt ; tenez fortement ce qui a été
mis en vos mains, de peur que votre couronne ne soit donnée à un autre.
» Pourquoi parle-t-il de la sorte? pourquoi nous destiner une couronne
qui doit briller sur une autre tête? Que ne la destinait-il tout d'abord
à celui qui la devait enfin obtenir? Pour nous exciter à jalousie? C'est
ainsi qu'il a fait à l'égard des Juifs. Dieu a appelé les Gentils pour
exciter les Juifs à jalousie, de peur qu'ils ne perdissent la place que
tant d'oracles divins leur avaient promise. « Leur chute est devenue une
occasion de salut aux Gentils, afin que l'exemple des Gentils leur
donnât de l'émulation pour les suivre : » _Illorum delicto salus est
Gentibus, ut illos œmulentur_. « Tant que je serai l'apôtre des Gentils,
dit saint Paul, je travaillerai à rendre illustre mon ministère, pour
tâcher d'exciter de l'émulation dans l'esprit des Juifs qui me sont unis
selon la chair et d'en sauver quelques-uns : » _Quamdiù ego sum Gentium
apostolus, ministerium meum honorificabo : si quomodo ad œmulandum
provocem carnem meam, et salvos faciam aliquos ex illis_ (2). Comme un
père, dit saint Chrysostome (3), qui appelle son fils pour le caresser,
ce fils mutin et opiniâtre refuse ses embrassements, il en fait
approcher un autre, et il attire par la jalousie celui que l'amour
n'avait pas gagné. Que tel ait été le dessein de Dieu, il nous le
déclare lui-même formellement par la bouche de Moïse : « Ils m'ont,
dit-il, piqué de jalousie, en adorant

 

1 _Apoc.,_ III, 11. — 2 _Rom.,_ XI, 11, 13, 14. — 3 _In__ Epist. ad
Rom.,_ hom. XVIII, n.3.

 

507

 

ceux qui n'étaient point dieux , et ils m'ont irrité par leurs vanités
sacrilèges ; et moi je les piquerai aussi de jalousie, en aimant ceux qui
ne forment pas un peuple, et je les irriterai en substituant à leur
place une nation insensée : » _Ipsi me provocaverunt in eo qui non erat
Deus, et irritaverunt in vanitatibus suis ; et ego provocabo eos in eo
qui non est populus, et in gente stultà irritabo illos_ (1).

Cet innocent artifice de sa bonté paternelle a été inutile aux Juifs.
Dieu leur a voulu donner de la jalousie pour les enflammer à le suivre, ;
ils l'ont refusé. Vive Dieu, dit le Seigneur ; cette jalousie fera leur
supplice. « Ce sera alors, leur dit Jésus-Christ, qu'il y aura des
pleurs et des grincements de dents, » quand vous verrez qu'Abraham,
Isaac, Jacob et tous les prophètes seront dans le royaume de Dieu, et
que vous autres vous serez chassés dehors : _Ibi erit fletus et stridor
dentium_. « Il en viendra d'Orient et d'Occident, du Septentrion et du
Midi, qui auront place au festin dans le royaume de Dieu : alors ceux
qui sont les derniers seront les premiers, et ceux qui sont les premiers
seront les derniers : » _Et venient ab Oriente et Occidente, et Aquilone
et Austro, et accumbent in regno Dei : et ecce sunt novissimi qui erant
primi, et sunt primi qui erant novissimi_ (2). « Les enfants du royaume
seront jetés dans les ténèbres extérieures : » _Filii autem regni
ejicientur in tenebras exteriores_ (3). La jalousie, et ensuite la rage
et le désespoir : _Ibi erit fletus et stridor dentium_. L'un des grands
supplices des damnés sera de voir la place qui était destinée pour eux :
— Que ce trône est auguste! que cette couronne est brillante! Elle était
préparée pour moi, et je l'ai perdue parce misérable plaisir d'un
moment. — Chrétien, où est ton courage?

« Tenez donc, ma Sœur, fortement ce qui a été mis entre vos mains, de
peur que votre couronne ne soit donnée à un autre : » _Tene quod habes,
ut nemo accipiat coronam tuam_. La couronne de l'Époux appartient en
quelque sorte à l'Épouse ; ne la perdez pas : songez au mépris que l'on
a pour une Épouse répudiée....

 

1 _Deut.,_ XXXII, 21. — 2 _Luc.,_ XIII, 28-30. — 3 _Matth.,_ VIII, 11.

[Précédente]

[Accueil]

[Suivante]
